# RadiOrakels vedtekter

Stadfestet på ekstraordinært årsmøte 13. august 2018.

## Formål

### Feminisme, integritet

RadiOrakel er Oslos feministiske lokalradio. RadiOrakel søker å nå og
engasjere alle lyttere i Oslo-området. RadiOrakel skal drives på en slik
måte at det aldri kan stilles spørsmålstegn ved RadiOrakels
journalistiske integritet.

### Bekjempe diskriminering

RadiOrakel bekjemper all diskriminering og undertrykking på grunnlag av
kjønn, etnisk bakgrunn, seksualitet, livssyn eller klasse.

### Fremme kvinner / minoritetskjønn i media

RadiOrakel arbeider for å bekjempe sexisme i medier generelt, og for å
øke andelen kvinner og minoritetskjønn i massemediene. RadiOrakel skal
derfor ha en redaktør som er kvinne eller minoritetskjønn.

RadiOrakel søker å engasjere og lære opp kvinner og minoritetskjønn på
alle felt innen radioarbeid og øke andelen kvinner og minoritetskjønn
som intervjuobjekter og deltakere i program.

Ledelsen på RadiOrakel består av redaktør, styreleder og redaksjonssjef.
2 av disse skal være kvinner / minoritetskjønn og minimum 50% av styre
og redaksjonsråd skal være kvinner / minoritetskjønn. Medlemsmassen skal
ha $\frac{2}{3}$ kvinner / minoritetskjønn.

### Vær Varsom

RadiOrakels mål er å lage radio av høy standard både innholdsmessig og
teknisk, og oppmuntre medlemmene til innsats for alternativ,
eksperimentell og kritisk journalistikk.

RadiOrakels journalistiske virksomhet skal være i tråd med RadiOrakels
vedtekter spesielt, og ellers følge retningslinjene i Vær
Varsom-plakaten.

### Selvstendighet

RadiOrakel er ikke talerør for bestemte grupper eller organisasjoner.
RadiOrakels radiovirksomhet skal alltid drives av aktive i RadiOrakel.
RadiOrakel skal ikke selge sendetid til organisasjoner eller
virksomheter.

### Samarbeid

RadiOrakel søker å utvikle samarbeid med grupper og organisasjoner som
ikke bryter med RadiOrakels formål f.eks. i form av konserter,
seminarer, eksterne prosjekter, kampanjer o.l.

### Navn

Navnet "RadiOrakel" følger dette formålet.

## Medlemskap

### Støttemedlemmer

Enhver som støtter formålet kan bli støttemedlem. Støttemedlem som har
betalt kontingent for inneværende år har møte- og talerett - men ikke
stemmerett - på RadiOrakels medlems- og årsmøter.

### Medlemmer

Som medlem regnes alle som:

- støtter RadiOrakels formål
- har betalt kontingent for inneværende år
- har deltatt på RadiOrakels kurs eller tilsvarende opplæring

og som etter sist årsmøte har gjort minst en av følgende:

- vært aktiv i en redaksjon
- produsert innhold til programmer
- deltatt på minst 2 inntektsbringende arrangementer, dugnader eller
  lignende
- hatt et verv

Medlemmer har møte-, tale- og stemmerett på RadiOrakels medlems- og
årsmøter.

## Medlemmenes rettigheter og plikter

### Rettigheter

Medlemmer som fyller kravene gitt i
`Medlemskap -> Medlemmer <medlemmer>`{.interpreted-text role="ref"} kan

- delta i en eller flere redaksjoner
- være programleder / tekniker
- produsere innslag
- få pressekort / akkreditering
- anmode om at det avholdes medlemsmøte
- kreve en sak behandlet på medlemsmøte
- 5 medlemmer kan kreve at det avholdes medlemsmøte
- stille til valg

### Plikter

Medlemmene forplikter seg til

- å delta på minst to medlemsmøter i året
- å holde seg orientert om vedtak som fattes på medlemsmøter og i
  andre fora på RadiOrakel
- å følge regler for booking av bærbart utstyr og studio, til å
  overholde innleveringsfrister og melde fra hvis noe er i stykker
- å vise disiplin og ta hensyn til hverandre. Programproduksjon og
  hensynet til radioens ansikt utad må gå foran private
  uoverensstemmelser
- å sørge for at radioen har oppdatert kontaktinformasjon

### Eksklusjon

Medlemmer og støttemedlemmer som aktivt motarbeider andre medlemmer,
radioens formål eller på annet vis opptrer til skade for RadiOrakel kan
ekskluderes. Slike saker meldes Redaksjonsrådet som fatter vedtak.

Eksklusjonsvedtak kan ankes til medlemsmøte. Anken skal sendes styret
som innkaller til medlemsmøte og lager innstilling til vedtak.
Ekskludert medlem er suspendert fra sine verv og funksjoner i radioen
til anken er behandlet.

## Redaksjoner

Hver programpost skal ha en redaksjon. Redaksjonsmedlemmer forplikter
seg til å følge turnusordningen, til selv å sørge for rokeringer når det
er nødvendig og til å gi beskjed om permisjon i god tid.

Redaksjonene har et særlig ansvar for at programmene holder et
tilfredsstillende kvalitetsnivå. Ved tvil skal sending av program eller
innslag utsettes i påvente av vurdering i redaksjonsrådet, hos teknisk
sjef eller hos redaktøren.

Alle redaksjoner plikter å komme med minimum ett forslag til
inntektsbringende prosjekt i året. Redaksjonen bør selv kunne
gjennomføre prosjektet.

Medlemmene oppfordres generelt til å bidra til radioens drift, f.eks.
gjennom dugnadsarbeid, salg av støttelisenser, utdeling av PR-materiale
osv.

## Medlemsmøtet

Medlemsmøter avholdes minst 6 ganger i året, eller når minst 5 medlemmer
krever det skriftlig. Redaktør, redaksjonsråd eller styret innkaller til
medlemsmøtet.

Medlemsmøtet skal behandle sakene som nevnes i innkallingen og ellers
planlegge og delegere ansvar for dugnader og andre aktiviteter til gagn
for radioen.

Medlemsmøtet er vedtaksført når møtet er lovlig innkalt, dvs at
innkalling med saksliste er sendt ut med minst 14 dagers varsel. Saker
som ønskes behandlet på medlemsmøtet meldes styre eller redaksjonsråd.

Medlemsmøtet er ankeinstans for eksklusjonssaker.

Redaktør, styreleder, teknisk sjef og daglig leder har møteplikt på
medlemsmøtene og rapporterer fra sine verv. Redaksjonene informerer om
sin virksomhet.

Årets siste medlemsmøte oppnevner valgkomité for kommende årsmøte.
Valgkomiteen består av minst 3 personer og skal finne kandidater til
alle verv som er på valg på årsmøtet.

## Styret

### Styrets sammensetning

Styret velges av årsmøtet og består av styreleder, 4 styremedlemmer og 2
varamedlemmer. Funksjonstiden er ett år. Styreleder velges ved særskilt
valg.

### Styrets oppgaver

Styret gir retningslinjer for daglig drift og administrasjon, inngår
avtaler av vesentlig praktisk og økonomisk art og sørger for at disse
blir overholdt. Styret foretar ansettelser og oppsigelser og ivaretar
personalsaker.

Styreleder har i fellesskap med daglig leder eller ansvarlig redaktør
forpliktende signatur for RadiOrakel, jf punkt 6.5 og 8.3.

Styret oppnevner forretningsfører / revisor etter behov og skal ellers
lede virksomheten i samsvar med lov, vedtekter og årsmøtets vedtak.
Styret kan ta alle avgjørelser som ikke i loven eller vedtektene er lagt
til andre organer.

### Styrets vedtak

Styret er vedtaksført når styreleder og minst 2 medlemmer er til stede.
Vedtak treffes med mer enn halvparten av de avgitte stemmene. Ved
stemmelikhet avgjør styreleders stemme.

### Styremøter

Styreleder skal sørge for at styret holder møte så ofte som det trengs.
Et styremedlem, daglig leder eller redaktør kan kreve at styret
sammenkalles.

Styret skal føre protokoll over styresakene.

Redaktør og teknisk sjef har møte- og talerett på styremøtene, men ikke
stemmerett.

### Daglig leder

Styret utnevner daglig leder.

Daglig leder utfører oppgaver pålagt av styret og har i fellesskap med
styreleder eller ansvarlig redaktør forpliktende signatur for
RadiOrakel, jf punkt 6.2 og 8.3.

Daglig leder rapporterer til styret og har møteplikt og talerett - men
ikke stemmerett - på styremøtene.

### Teknisk sjef

Styret utnevner teknisk sjef.

Teknisk sjef har ansvar for ettersyn og vedlikehold av teknisk utstyr,
samt å sette opp teknikerturnus.

Teknisk sjef samarbeider med styret om planlegging og budsjettering av
tekniske utgifter.

### IT-sjef

Styret utnevner IT-sjef.

IT-sjef har ansvar for ettersyn og vedlikehold av IT-utstyr.

IT-sjef samarbeider med styret om planlegging og budsjettering av
IT-utgifter.

## Redaksjonsrådet

### Redaksjonsrådets sammensetning

Redaksjonsrådet består av ansvarlig redaktør, redaksjonssjef, 4
medlemmer og 2 varamedlemmer. Funksjonstiden er ett år.

Redaksjonssjefen har ansvar for samarbeid og informasjonsflyt mellom
redaksjonene, og skal ellers bistå redaktøren etter behov.
Redaksjonssjefen utgjør sammen med styreleder og redaktør radioens
ledelse.

Redaksjonsrådet velges på årsmøtet og skal ha en sammensetning som gir
en god representasjon av programproduksjonen i radioen.

Redaktør og redaksjonssjef velges ved særskilt valg.

### Redaksjonsrådets oppgaver

1.  Langsiktig, redaksjonell planlegging og styring
2.  Oppfølging av formålsparagrafen, spesielt punkt 1.4 om kritisk,
    alternativ og eksperimentell journalistikk.
3.  Fordele sendetid og turnusoppgaver mellom redaksjoner.
4.  Vurdere medlemmenes status og ta opp nye medlemmer, jf punkt 7.5.
5.  Brainstorming på nye programformer og programposter.
6.  Intern skolering, jf punkt 7.6.
7.  Vurdere programmer, jf punktene 4, 7.5 og 8.3.
8.  Utpeke musikkredaktør.
9.  PR: vise ansikt i samfunnsdebatten, slik som leserbrev,
    debattinnlegg osv.

### Redaksjonsrådets vedtak

Redaksjonsrådet er vedtaksført når redaktør, redaksjonssjef og minst ett
medlem er til stede. Vedtak treffes med mer enn halvparten av de avgitte
stemmene. Ved stemmelikhet avgjør redaktørens stemme.

### Redaksjonsrådets møter

Redaktøren skal sørge for at redaksjonsrådet holder møte så ofte som det
trengs. Et rådsmedlem, redaksjonssjef eller styret kan kreve at
redaksjonsrådet sammenkalles.

Redaksjonsrådet skal føre protokoll fra rådsmøtene.

Styreleder og daglig leder har møte- og talerett på rådsmøtene, men ikke
stemmerett.

### Ta imot nye medlemmer

Redaksjonsrådet skal:

- Ta imot nye medlemmer og finne faddere eller samarbeidspartnere.
- Hjelpe nye medlemmer å finne en passende redaksjon.
- Høre på innslag / program og gi tilbakemeldinger.
- Være tilgjengelig for spørsmål.

### Intern skolering

Redaksjonsrådet skal:

- være ansvarlig for den interne opplæringen av medlemmene
- holde i gang et faglig forum som skal gi medlemmene en faglig,
  kreativ og inspirerende utvikling
- arrangere workshops
- trekke inn foredragsholdere utenfra til å forelese over passende
  emner.

## Ansvarlig redaktør

### Valg av redaktør

Ansvarlig redaktør velges på årsmøtet. Kandidater må være medlem av
RadiOrakel.

Redaktørens ansvar

Ansvarlig redaktør er radioens øverste leder og plikter å følge
vedtektene, Redaktørplakaten og Vær Varsom-plakaten. Det er redaktørens
ansvar å påse at RadiOrakel følger konsesjonsvilkår og andre regler for
lokalradio.

Redaktøren står ansvarlig for innhold som kringkastes på RadiOrakel og
publiseres på radioens nettsider.

### Redaktørens oppgaver

Redaktøren skal

1.  være en del av Redaksjonsrådet
2.  lede RadiOrakel sammen med styreleder og redaksjonssjef
3.  i fellesskap med styreleder eller daglig leder ha forpliktende
    signatur for RadiOrakel, jf punkt 6.2 og 6.5.
4.  følge opp redaksjonelle vedtak fra redaksjonsrådet
5.  på eget initiativ, eller etter forespørsel fra redaksjon /
    redaksjonsråd, vurdere om programmer og innslag holder
    tilfredsstillende nivå
6.  stoppe programmer / innslag som strider mot radioens formålsparagraf
    eller bryter med Vær Varsom-plakaten

## Opphavsrett

RadiOrakel har opphavsrett til alle programmer som produseres av
radioens medlemmer og sendes i RadiOrakels sendetid. RadiOrakel har
opphavsrett til navn på faste programposter. Dersom medlemmer ønsker å
flytte en programpost til en annen radiostasjon og beholde navnet, må
dette skje etter avtale. Slike spørsmål avgjøres av redaksjonsrådet.
Salg / bruk av programmer i andre sammenhenger må skje etter avtale med
redaktøren og daglig leder.

## Teknisk

Tekniker:

- Plikter å følge turnus og retningslinjer gitt av teknisk sjef
- Har anledning til å stoppe programmer og innslag på grunn av dårlig
  teknisk kvalitet
- Skal holde seg oppdatert på det tekniske utstyret
- Skal sørge for erstatningstekniker for egne vakter en er forhindret
  fra å ta

## Årsmøtet

Årsmøtet er øverste myndighet i RadiOrakel og skal holdes hvert år innen
utgangen av april.

### Varsel om og innkalling til årsmøte

Senest 6 uker før ordinært årsmøte skal styret varsle medlemmene om dato
for møtet og frist for innlevering av saker som ønskes behandlet.

Årsmøtet innkalles skriftlig av styret med minst 14 dagers varsel.
Innkallingen skal inneholde agenda, årsberetning, regnskap og budsjett.
Sakspapirene, med styrets innstilling til vedtak, skal følge
innkallingen.

### saker som skal behandles på ordinært årsmøte

- Godkjenning av styrets årsberetning og årsregnskap
- Valg av redaktør
- Valg av redaksjonsråd: redaksjonssjef, 3 medlemmer og 2
  varamedlemmer
- Valg av styre: styreleder, 4 styremedlemmer og 2 varamedlemmer
- Andre saker nevnt i innkallingen

### Ekstraordinært årsmøte

Ekstraordinært årsmøte holdes når styret finner det nødvendig, eller når
minst 10 medlemmer krever det og samtidig oppgir hvilke saker de ønsker
behandlet.

Ekstraordinært årsmøte innkalles skriftlig av styret med minst 14 dagers
varsel. Innkallingen skal inneholde agenda og sakspapirer med styrets
innstilling til vedtak.

Dersom man ønsker å fremme mistillitsvotum og foreta nyvalg må det, med
minst 14 dagers varsel, innkalles til et forberedende medlemsmøte som
oppnevner valgkomité.

### Vedtak på årsmøte og ekstraordinært årsmøte

Årsmøtet er vedtaksført når minst en tredjedel av medlemmene er til
stede.

Hvert medlem har én stemme. Det er ikke anledning til å stille med
fullmakt fra andre medlemmer.

Vedtak fattes med mer enn halvparten av de avgitte stemmer.
Vedtektsendringer og mistillitsvotum krever $\frac{2}{3}$ flertall.

Ved valg kan årsmøtet på forhånd fastsette at den som får flest stemmer
skal regnes som valgt. Stemmelikhet avgjøres ved loddtrekning.

## Habilitet og taushetsplikt

Tillitsvalgte i RadiOrakel kan ikke ha økonomiske interesser eller
tillitsverv i andre radiostasjoner. De kan heller ikke delta i
virksomhet eller organisasjon som strider mot RadiOrakels
formålsparagraf.

Tillitsvalgte og ansatte har taushetsplikt om personlige forhold de får
kjennskap til gjennom sitt virke i RadiOrakel.

## Vedtektsendringer, opphør

Vedtektene kan endres med 2/3 flertall på to etterfølgende
årsmøter med minst 2 måneders mellomrom, hvorav minst ett må være
ordinært årsmøte.

Eventuelt opphør av RadiOrakel kan vedtas på samme måte som
vedtektsendringer, men innkalling til det første møtet må ha minimum 6
ukers varsel.
